# ​Лукашенко превращает Беларусь в failed state

Freedom House выпустил очередной ежегодный доклад о свободе в странах мира. Беларусь в этом рейтинге оказалась на одном уровне с волшебным Узбекистаном и двумя ближневосточными территориями в состоянии войны: Йеменской Республикой и сектором Газа.

**Сектор Газа.** Полоса пустыни сопоставимая по площади с Минском. Формально принадлежит частично признанному Государству Палестина, но в реальности находится под управлением террористической группировки ХАМАС. Сектор ограждён от Израиля девятиметровым бетонным забором и полностью отрезан от внешнего мира израильскими военными. Вода и электричество по расписанию (если повезёт). Продукты и товары — контрабандой по подземным тоннелям из Египта. Строго говоря, сектор Газа это даже не государство, а большой лагерь беженцев без шансов на цивилизованное существование в перспективе ближайших десятилетий. 

**Йемен.** Ближневосточная страна в состоянии перманентной гражданской войны и гуманитарного кризиса. Затяжной политический конфликт внутри Йемена перерос в гражданскую войну после того, как в 2014 году террористы из спонсируемой Ираном группировки «Ансар Аллах» захватили столицу страны. Три недели назад США [отозвали](https://www.state.gov/revocation-of-the-terrorist-designations-of-ansarallah/) статус «Ансар Аллах» как террористической организации чтобы обеспечить йеменцам доступ к еде и гуманитарной помощи на территориях, которые контролируют террористы. 

И к Йемену, и к сектору Газа применяют термин *failed state* («провалившееся государство»). Обе территории не в состоянии поддерживать самостоятельное существование — как политически, так и экономически. 

Перевод Беларуси в состояние failed state и создание на её территории крупнейшей в Европе «серой зоны» в интересах Кремля — единственный транзит, который может обеспечить российский прокси Александр Лукашенко. И стоит отметить, что его головорезы из МВД и карательных частей ССО за полгода довели ситуацию в Беларуси до состояния ближневосточных территорий с распавшимися государственными институтами, где гражданские конфликты продолжаются десятилетиями.

[Подробный отчёт](https://freedomhouse.org/country/belarus/freedom-world/2021) Freedom House о состоянии дел в Беларуси за 2020 год подтверждает тезис, который несколько недель назад озвучили эксперты Amnesty International: судебная и правоохранительная системы Беларуси полностью прекратили выполнение своих уставных функций. В докладе Freedom House меня больше заинтересовали следующие наблюдения:

- избирательная система в Беларуси полностью ликвидирована;
- смена власти **мирным путём** (через выборы) невозможна;
- формирование институтов для **мирной** смены власти невозможно;
- реализация политических прав невозможна;
- права рабочих ликвидированы;
- право на свободу мирных собраний ликвидировано;
- право на юридическую защиту ликвидировано;
- получение правдивой информации о работе государства невозможно;
- функционирование свободных СМИ парализовано;
- образование без идеологической индоктринации невозможно;
- государство не в состоянии обеспечить защиту от насилия и войны.

В начале недели глубоко уважаемая мной **Юлия Чернявская** в интервью КУКУ [призвала](https://nachesy.country/hero/pochemu-belarus-prohodit-put-ot-my-neveroyatnye-do-malo-vas-sazhali-yuliya-chernyavskaya-o-tom-kak-ne-dopustit-grazhdanskoy-voyny) общество «не допустить вялотекущей гражданской войны». К сожалению, гражданская война в Беларуси необратима — потому что Беларусь уже 200 дней находится в этом состоянии. Для конфликтов подобных тому, который мы наблюдаем после «августовских событий», есть отдельный термин — *конфликт низкой интенсивности* (Low Intensity Conflict / LIC). Это когда ещё не совсем война, но уже точно не мир. 

Ликвидация всех возможностей для мирной реализации гражданских и политических прав всегда ведёт к отложенному ответному насилию. В случае Беларуси его мишениями станут номенклатура, наёмники и окружение Лукашенко. Он может считать, что контролирует территорию на карте, но карта — не есть территория. Особенно в условиях внутренней нелегитимности.

---


## Источник 

- [**Telegram Харитонов**: «Лукашенко превращает Беларусь в failed state.»](https://t.me/kharytonau/330)
